\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage[spanish]{babel}
\hyphenation{co-rres-pon-dien-te}
%\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[pdftex,colorlinks=true, pdfstartview=FitH, linkcolor=blue,
citecolor=blue, urlcolor=blue, pdfpagemode=UseOutlines, pdfauthor={H. Asorey},
pdftitle={Física 1A - Guía 06}]{hyperref}
\usepackage[adobe-utopia]{mathdesign}

\hoffset -1.23cm
\textwidth 16.5cm
\voffset -2.0cm
\textheight 26.0cm

%----------------------------------------------------------------
\begin{document}
\title{
{\normalsize{Universidad Nacional de Río Negro - Profesorados de Física y
Química}}\\ Física I A \\ Guía 06 - Caro Keplero}
\author{Asorey - Cutsaimanis}
\date{2012}
\maketitle

\begin{enumerate}
\setcounter{enumi}{33}      %% Offset en numero de problema

\item {\bf{Elipses}}
\begin{enumerate}
\item Verifique que el círculo, cuya expresión es $x^2 + y^2 = r^2$, pertenece
a la familia de las elipses.
\item La excentricidad $\epsilon$ es una características de las cónicas y está
dada por 
\[ \epsilon = \sqrt{1 - \frac{b^2}{a^2}} = \frac{\sqrt{a^2-b^2}}{a}\]
Utilizando las propiedades de la elipse, demuestre que la distancia $f$ entre
el centro de la elipse y uno de los focos está dada por:

\[f=a \, \epsilon\]

\item Utilizando el {\emph{método del jardinero}}, construya una elipse que
tenga $a=10$\,cm, y $b=5$\,cm.
\end{enumerate}

\item{\bf{Primera ley de Kepler}}.

Recordemos la primera ley de Kepler: 

``{\emph{Todos los planetas se desplazan alrededor del Sol describiendo órbitas
elípticas, estando el Sol situado en uno de sus focos}}'' 

Utilizando los valores del afelio, perihelio y excentricidad de Mercurio,
Venus, la Tierra, Urano y Plutón, calcule para cada uno de ellos lo siguiente:

\begin{enumerate}
\item Los valores de $a$ y $b$ para cada una de las órbitas;
\item La distancia desde el ``{\emph{otro foco}}'' al Sol.
\end{enumerate}

\item{\bf{Satélite geoestacionario}}
\begin{enumerate}
\item A partir de la expresión para la velocidad orbital de una órbita circular,
\[v_O = \frac{2 \pi r}{t},\]
usando la tercera ley de Kepler demuestre que para el caso circular la velocidad orbital vale: 
\[v_O = \sqrt{\frac{GM}{r}}. \]
dónde $G$ es la constante de gravitación universal, $M$ es la masa del cuerpo
central, $r$ es el radio de la órbita y $T$ es el periodo orbital.  
\item Calcule el radio $r$ para la órbita de un satélite geo-estacionario ($T=24$\,horas).
\end{enumerate}

\item{\bf{Los planetas y la tercera ley}}

Utilizando los períodos orbitales y las distancias al Sol para Venus, La
Tierra, Marte, Júpiter, Saturno, Urano y Neptuno, verifique la tercera ley de
Kepler. 

Para ello, grafique el cuadrado del período orbital, medido en días, como
función del cubo de la distancia al Sol, medida en millones de kilómetros.

La pendiente de la recta obtenida, $\Delta y / \Delta x$, no es otra que la
constante $K$, sólo que expresada en otro sistema de unidades. 

Para terminar, convierta las unidades al sistema métrico internacional y
compárelo con el valor obtenido en el punto anterior. Justifique las diferencias encontradas.

\item{\bf{Cometa no es barrilete}}

Un nuevo cometa de masa $m=10^{12}$\,kg fue descubierto en el sistema solar.
Luego de algunas mediciones, se supo que su órbita es elíptica y el perihelio
está situado a sólo $10^6$ km del Sol.

\begin{enumerate}
\item Calcule la distancia al Sol del afelio sabiendo que el período es de 10 años.
\item ¿Cuáles es el valor de la energía potencial en el perihelio y en el afelio?
\item Usando la segunda ley de Kepler, calcule la relación entre las energías
cinéticas en el afelio y en el perihelio (ayuda: suponga que las áreas barridas
son triangulares, $A=\frac{1}{2} b \times h$).
\end{enumerate}

\item{\bf{Velocidad orbital}}

Imagine que un planeta de masa $m=M_\oplus$ orbita en torno a una estrella de
masa $M=6.5 \times 10^{30}$\,kg. a una distancia media $r=4.5\times10^8$\,km. Usando
las leyes de Kepler, calcule el tiempo que requiere el planeta para completar
una órbita completa y su velocidad orbital media.

\item{\bf{Mercurio, el planeta}}

La órbita del planeta Mercurio es bastante alongada y posee una de las mayores
excentricidades del Sistema Solar, siendo sólo superada por Plutón. Las
distancias al Sol en su perihelio y afelio son:

Perihelio: $\overline{PE} = 45\,943\,700$\,km; Afelio $\overline{AF} =
69\,874\,671$\,km, respectivamente.
\begin{enumerate}
\item Calcule la excentricidad $\epsilon$ de la órbita y determine el valor de
los semiejes $a$ y $b$.
\item Se sabe que el impulso angular de Mercurio en su órbita es $L = 8.9585
\times 10^{38}$\,kg\,m$^2$\,s$^{-1}$. Calcule la velocidad del planeta en el
perihelio y en el afelio.
\item Usando la Tercera Ley de Kepler, determine el periodo $T$ del planeta.
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{document}
%%%%
